今年首三個月錄11宗退伍軍人病個案 防護中心呼籲市民注意衛生

今年首三個月錄11宗退伍軍人病個案 防護中心呼籲市民注意衛生

衞生署衞生防護中心今日（12日）公布，年截至上周六（10日），則共錄得11宗個案的退伍軍人病個案，包括在本月3日至10日期間，錄得2宗社區感染案，病人均為有長期病患的68歲男子，分別居於觀塘牛頭角下邨貴顯樓及油尖旺區佐敦道道興樓，防護中心發言人表示，署方正展開流行病學調查，找出感染源頭、高風險接觸因素及是否出現群組個案。

據當局統計，至於今年截至上周六（10日），則共錄得11宗退伍軍人病個案。（資料圖片）

據當局統計，本港於2016年及2017年，分別有72宗及75宗退伍軍人病個案，至於今年截至上周六（10日），則共錄得11宗個案。發言人表示，較易感染退伍軍人病的人士，包括男士、50歲以上、吸煙、酗酒及免疫力弱的人士等。

退伍軍人桿菌可存在於多種環境，尤其適合在攝氏20至45度的溫水生長，可存活在不同水源環境，可能增加患病風險的情況如︰供水系統保養欠佳致積水貯存，居所使用舊式供水系統、居所附近設有冷卻水塔或噴水池、使用電熱水器、按摩池或溫泉，以及近期曾到酒店或船隻等。病人有機會因吸入人工製水系統釋出受污染的水點及霧氣，或在處理花園土壤、堆肥和培養土時，亦可能受感染。

防護中心提醒免疫力弱的人士，應以無菌或經煮沸的水飲用、刷牙及漱口；避免使用加濕器或其他可產生霧氣的設備，並應使用無菌或煮沸過的食水，而非直接從水龍頭取水。此外應按照生產商的指示，定期清洗及保養有關設備，避免積水，抹乾容器所有表面並換水。

衞生署衞生防護中心健康建議：

- 注意個人衞生

- 不要吸煙和避免飲酒

- 每季把水龍頭及花灑頭的過濾隔網拆下和清洗

- 如果食水系統保養妥善，無須安裝家庭式濾水器。由於濾水器容易堵塞而滋生微生物，故不
建議使用。若選擇使用，孔徑大小應為0.2微米，並必須定期更換濾芯

- 至少每季排走大廈水缸的存水一次，並作清洗

- 每星期或在使用前為不常使用的出水口（如水龍頭、淋浴噴頭、熱水出水口等）和喉管內有水滯留的地方排水，或沖洗至少一分鐘

- 使用和保養家居呼吸道醫療器材時，需諮詢和跟從醫生專業意見，並只可用無菌水（非蒸餾水或水龍頭食水）清洗和注入容器。按照生產商的指示定期清洗及保養。清洗或消毒後，應用無菌水、煮沸後剛冷卻的食水，或經0.2微米孔徑濾水器過濾的水沖洗。切勿積水。每日傾倒盛水器的水，然後抹乾容器的所有表面，並且換水

- 如需處理花園土壤、堆肥和培養土：1.應使用低水壓灌溉花園和堆肥；2.慢慢開啟培養土的包裝袋，並確保開口遠離面部；3.為盆栽移盆時可將泥土弄濕，以免塵土飛揚；及4.避免在通風較差的環境工作，如密封的溫室。